---
author: 刻舟求剑
title: 弱水
longtitle: 弱水 (青宮客同人)
date: 2023-05-02 00:00:04
layout: post
depth: 2
lang: zh-Hans
category: weak_water
---

### 第四部分

<br/>

夜星未黯，东宫内已然忙碌了起来。点点灯烛从最末端的宫人房到马厩、厨房、内殿等渐次亮起，最后，最贴身的内侍扣开了寝殿的大门。 

太子妃九祸早已醒转，她一手轻轻揭开了床帏，一手推了推枕边的丈夫。 

朱武尚在睡梦当中，迷迷糊糊地问：“什么时辰了。” 

“寅初。殿下，该起了。” 

朱武只好哀怨地起身。今日是瑞元节的正日子，他作为太子，又是司仪，不好迟到。不过话说回头，要不是今年摊上主持大典，何必要起那么早！ 

外面的人早有准备，捧着一应盥具鱼贯而入，立时将整座寝殿塞得满满当当。朱武要他们放下东西都出去，就听一旁的九祸趁这时候嘱咐宫女，让她去督促两位公子起床。 

朱武奇道：“这么早？让他们两个多睡会儿吧。” 

“今日过节，起早些无妨。” 

九祸拿定了主意，又替朱武更衣。不多时宫人奉饭上来，果然见螣邪郎和赦生童子一道过来了。两个娃娃都是隆重的打扮，只是显然还没睡醒，请安的时候赦生眼睛都没睁开。 

一家人没什么声响地吃了饭，螣邪郎吵着要练枪，被九祸赶去书房念书了。朱武没和儿子们说上两句话，急匆匆赶往天魔殿。 

<br/>

天魔殿内气氛比往常更加肃穆，人人垂首而立，不敢发出半点声响。弃天帝心情不佳。朱武想，天天这个脾气，也没见他多老一点。 

朱武依礼听候完毕魔皇的训示，跟随他的仪仗一路来到前殿。此时，天际隐隐泛白，广场上乌泱泱站满了文武百官，见到魔皇驾临，都跪倒山呼万岁。仪仗停落，朱武同四周的侍从一样，半跪下身，迎接魔皇下辇。 

<br/>

半暗的视线中，蓦地出现一只副绣坠着宝石的鞋面，尔后，缝制金线的袍角亦在目及处迤逦而过。然而，无论多么华美的衣袍，在那张永远包含着睥睨之色的绝美面容的衬托下，都显得格外黯淡无光。百官寂寂，一时间，广阔的场地内只听得萧瑟风声。 

弃天帝穿越排列的人群，缓步登上高阶。朱武随他一路上行，停在他的九阶之下。 

下首的臣子们再度叩首，典礼正式开始。 

<br/>

典礼的各个环节漫长又复杂，朱武早排演了数十遍，虽说心力交瘁，但确实是将每个细节都烂熟于心了，连那篇冗长的祷文，读了上一句，他闭着眼睛都能念出下一句来。 

于是，诵读着早已滚瓜烂熟的文句，朱武不免神飞天外。他的眼神向后瞟，弃天帝在上首的位置被晨雾渲染得有些高远，脸上也看不出喜怒；他身旁空着的一个位置，属于一个应该现身、如今又被刻意忽视掉的人。 

苍，作为皇后，他理当出席的。 

半月之前，就在道境使臣回返的次日，魔皇不知怎的大发雷霆，把皇后禁足宫中。前朝后宫传闻四起，有人说皇后从头至尾未现身饯别宴引得魔皇不快，有人说魔皇终于厌烦了这位异境道子，将要废弃他了。 

朱武却知道，苍封后以来，尽管弃天帝不时对青宫冷战，但几乎从不减轻他的待遇。这样毫不顾忌地撕破皇后的体面，是第一次。 

这其间一定有什么发生了。 

只是他虽身为太子，却没有资格了解后宫诸事的内情，加之忙于操持大宴，只敢借确认名单的由头，向魔皇提及一句。 

弃天帝没有取消皇后的座次，更没有言明苍的状况。从无解释，是这位强大且任性的、帝王的特权。 

<br/>

祷文拗口，朱武胡思乱想间，差点念错词句。弃天帝的视线凉凉地斜过来，扫得朱武后脑一紧，忙集中精神把它念完了。 

一整套仪式结束，已过去了一上午的时间。弃天帝回到天魔殿简单休整，午后将举办第一场瑞元宴。宴席设在前朝殿中，入席的多是王公贵族及近臣，一般坐到黄昏，也都会叫散让其与家人相聚。这之后才是最后一场亲眷及后宫私宴，也只有这一场是不用朱武操办、只消吃喝玩乐即可的。 

想到这儿，朱武不禁又幽怨起来。往年的瑞元节固然忙碌，但不用管事，也算省心；哪像如今，一面得让内侍们护送那些不必参加宴席的朝臣出宫，一面得指挥宫人们清点桌椅、酒具，一面得嘱托人去要任沉浮帮自己掌眼菜色——内务府的任沉浮滑不溜手，推说私宴由内务府主办，压力颇大、有心无力，竟要堂堂太子威逼利诱才肯帮忙，真是欺人太甚、欺人太甚！ 

<br/>

总算将各个枝节都安排到位，开宴的时辰将至。陆续有大臣结伴入座，其中几位来同朱武寒暄。又过了一阵，他告辞抽身，前往天魔殿请弃天帝入席。 

弃天帝换了一身同样庄重却更加轻便的服饰，墨缎似的长发为一顶华美的冠束在脑后。他从典礼散后就不曾离开过天魔殿，一出殿门便问：“怎么下雪了？” 

<br/>

焰都的冬天多风雪，本就不值得大惊小怪。一行人来到殿外廊下，朱武眼尖，先见到雪地里正有一个人孤零零立着。他撑着一把伞挡雪，却仍有不少雪花落在他披围毛氅的肩头，不知道是看什么，这么入神。 

弃天帝同样注意到了他。相反，他立刻就认出了对方。 

“德妃。” 

若非皇后，其他妃嫔是没有资格参与这场宴会的。剑子笑吟吟地上前来，弃天帝道：“你为何在这里。” 

“陛下忘了，我是奉您之命，去请皇后赴宴的。” 

“噢。”弃天帝双眼环视，“他呢？” 

“皇后身体不适，恐怕没有办法前来……因此让我向陛下代为说明。” 

弃天帝好一阵没应话，片刻后才开口：“……哼，身体不适……他的‘不适’，养了半个月，还没养好吗？” 

朱武不禁腹诽，你那是养病吗，你那叫软禁。 

剑子不卑不亢：“所以我总是向您建议，为皇后延请名医……如若不然，解开宫禁，不时与后宫诸妃往来言谈一二，也可一解心烦郁闷啊。” 

弃天帝的眸光随剑子的话越来越暗，魔皇无声的不悦让宫人不约而同地垂下头，呼吸越发谨慎。一直泥人一样站在一旁的朱武终于发觉不对劲，正想出言缓和气氛，却见弃天帝突然回头狠狠剜了他一眼，袖子一甩大步进殿了。 

朱武：？？？ 

朱武只好跟上。经过剑子身边时，他疑惑又不失戒备地打量了一眼这位近来炙手可热的德妃，后者冲他轻轻一笑，只是那笑容尚未完全展开，就被远远传来的一道命令给打断了。 

“给德妃加一个位置。” 

这种小事实际上是不用指挥朱武的，但明眼人都看得出来魔皇现在正在生气，没人主动搭腔触他的霉头。宫女内侍们接连入殿，只剩下朱武同剑子两人在原地大眼瞪小眼。 

“哎呀，”剑子终于完全笑了出来，笑容中既有幸灾乐祸，又有一点真心诚意的怜悯，“这下剑子可是偷不得闲了。” 

<br/>

无法，朱武只好指挥人在皇后座位的下首加了一个位置。剑子落座时，引起了一阵不大不小的骚动，不过很快就被宴乐声盖过了。 

弃天帝兴致不高，一直自斟自饮；剑子一点儿没有身为妃嫔的自觉，既不逗趣讨开心，也不殷勤小意侍奉，只顾自己津津有味地吃菜；朝臣们则小心地相互举杯道贺。朱武反倒越饮越开心，总的来说，两场盛典都没出什么岔子，只待宴席结束，他的任务也算告一段落；又想到下一场家宴就能见到九祸他们母子，俗话说一日不见如隔三秋，这大半日过去，竟也生出隔世经年之感。 

宴会直闹到黄昏，弃天帝早把自己灌得半醉，宫女知情识趣，拿了醒酒汤上去。弃天帝也不喝，随手指了剑子上来嘱咐了他几句，又赶他立即办事。一直到剑子远去、连影子也看不见了，才把那碗汤尽饮了。 

解酒汤慢慢起了效果，醉意从身体里渐挥发出来。弃天帝倚在座上，下首，朱武的位置已不见了人。 

弃天帝冷笑一声，挥袖离去了。 

<br/>

距下一场尚有些时辰，弃天帝走在宫中漫长曲折的廊道中，意欲回返天魔殿。然而，一重又一重连绵不绝的回廊，正如今日喝不完的酒，开不完的宴，见不完的人一般，让他郁闷、心烦、乃至愤怒！ 

他的脚步越来越急，最后，竟将随身的宫人都远远甩在了身后。留守天魔殿的内侍们见魔皇由远及近匆匆而来，都自动退开打开殿门，以至弃天帝一眼就看到殿内空空，召唤数次的人，压根将他的命令视若无物！忍耐的恼意顿时爆发，弃天帝心火上涌，上前一脚就把木案踹倒。行在最前的提灯宫女在这时方才赶到，见状纷纷跪倒。 

弃天帝随手指了一个最近的宫女：“你，去青宫把皇后给朕叫过来。” 

宫女不解其意，却不敢质询。正要离去，忽然，“等等，”弃天帝解下身上的披风，“把这个给他带去。” 

其余宫人屏声敛气收拾满地狼藉，生怕一个喘气就惹怒了魔皇。弃天帝站在窗边，外面的雪越来越大，几乎是几个眨眼之间，天色就完全暗了下来。 

这一次，回到天魔殿仅仅稍息之后，魔皇又离开了。这时，距离下一场宴会的开始仍有一段时间，纵然疑惑，众人却不敢掉以轻心，提灯的提灯，执伞的执伞，弃天帝步履飞快，内侍们小跑着才能勉强跟上他。 

一行人狼狈万分地来到殿前，弃天帝忽地停住了。过了好一会儿，极目的远处才浮现出两个明亮的点来。苍和剑子两人，没有带任何随侍，一人各执一盏灯、一柄伞，交耳接谈，慢慢走近。 

剑子是奉他之命，再去延请皇后。匆忙来去，向来洁白的衣衫上不免沾染了灰尘。苍一袭盛装，优美如风中兰草，只是几日不见，那华服下的身躯好像又消瘦了些。 

弃天帝装模作样地咳了一声，剑子看到他，从谈话里抽出身：“陛下。” 

弃天帝不理他，只对苍说：“朕叫人拿给你的披风呢？” 

苍微微睁大了眼睛。“什么？” 

弃天帝顿觉无趣。“没什么！”顾自踏入殿中。 

<br/>

“怪了，”剑子自语，“刚刚他站着门前不进殿，是在等你吗？” 

苍淡淡道：“他行为一向随心所欲。” 

“说到随心所欲，苍，他遣我寻你一次尚算合理，怎么连菜都不让我吃完就要我再跑一趟。你方才道，早先他便派人来三催四请，现下听他话语，好似又派了一个人来催促，”剑子想了想，笑道，“……是信不过我么？” 

“哈，应当是他信不过我吧！” 

<br/>

苍收起伞，自有宫女上前接过。殿内已是觥筹交错、言笑不绝，想是弃天帝的驾临，提前揭开了晚宴的序幕。 

“苍！” 

苍略一定神，就见赭杉军急急迎来，目光关切地上下打量。 

“……你瘦了许多。这段时间，你还好吗？” 

苍微微一笑，正要开口，上方却投来一道锐利的视线，只好潦草道：“我都好。先入席吧。” 

同修的默契让赭杉军瞬间领会了苍的意思，纵使心有不甘也只得暂时遵从。彼此轻轻颔首，苍向上首望去，尚且空置的座位旁，那个拦阻他与旧友相谈的罪魁祸首，仿佛什么也没有发生一样地又饮下一杯酒。 

帝后的位置与其他人分隔得足够远，彼此又挨得足够近。苍落座时，清楚地听到身旁传来的质问。 

“你与贤妃，有很多话要说么。” 

“……久未再见，自然免不了寒暄一番。” 

“噢，那他是不是觉得朕不近人情。” 

弃天帝侧首，却见苍双目低垂，长眉微蹙，似沉在自己的思绪中，全然听不见他说了些什么。 

“……哼，他怎么以为都无所谓！” 

弃天帝喝下一口闷酒，全然不知苍腹中那团搅扰他数日不得安宁的魔气此时又窜动了起来。 

<br/>

实际上，距苍察觉这团在他身体中盘踞不去的魔气，总不过八九日时光。起先它仅如核桃大小，与其他霸道魔息都不相同，只静静据于腹中一角，在苍多次意图以自身真气消解都不成功后，也就暂且搁下，以期日后另寻他法。谁料，魔气竟有日渐扩大之势，虽然很缓慢，但随着魔气鼓胀，苍运功越显吃力，精神也一日不如一日。苍疑心这又是弃天帝的折磨之术，或是先前万年牢中留下的隐招。因他尚在禁足，便没有对任何人吐露。 

方才甫一入座，苍腹内就隐感不适。不知是否被这位强大魔主的气息影响，魔气有如焕发生机一般，吸纳他体内不多的真元，缓缓运转起来。苍忍住刀绞一般的痛楚，勉力分出一丝真气对抗，那魔气很是强横，至纯道元几乎抗击不了分毫就被蚕食吞没。 

苍本是道体，这样强纳魔气在体内本就于己无益，真元被夺让他无力再压抑身体各处的异样。宛如四肢百骸的气力都被抽走，喉头猛地涌上一股腥甜，被他生生咽了回去。 

<br/>

“苍？” 

幢幢灯影中，弃天帝的脸好像凑得格外近，呼吸间捎来的浓郁酒气，令苍悚然一惊，忙抽身而退。 

“我去更衣！” 

“苍！”弃天帝拽住了他的袍角，双瞳比最华丽的宝石还要璀璨，仿佛在看他，又仿佛在透过他看其他的什么东西。那张酒晕漫开的面孔上，渐展露出一个绝美的笑容。 

“你今夜似乎不怎么看朕啊。” 

苍微微一怔，手上稍用了点力，衣角便从他手中滑脱。弃天帝失却重心，勉强支住座位边把才没有倒落下去。苍唤几名宫女上来侍奉，转身离开没有再管。 

<br/>

殿外寒风如刀，比之殿内的融融暖意，虽叫人头脑清醒，更令人难以忍受。苍默默站在宫灯挂悬的回廊下，阖眼凝神，忽然竟吐出一口血来。 

那血就洒在阶下雪中，鲜红刺眼。苍盯视着它，倏地，原已平静下来的下腹又隐隐作痛，身后传来一道熟悉的声音。 

“我听说你被禁足了。” 

转身的瞬间，苍隐蔽地拭去嘴角的血痕。朱武的视线落在远处，没有看他。 

“既然让你参宴，应该是解除禁令了吧。” 

“也许，他并不这么想。”苍淡笑，“朱武，久见了。” 

“你这样说，是会让我很没有面子的。”朱武犹豫片刻，道，“苍，或许我该直言，你身上似有一股魔息缠绕不去，据我观察，应属近前沾染……这魔气虽极淡，可若不祛除，长此以往，只怕对你有所损伤。” 

“……如你所说，我亦有感知。不过，连你也看不出此物来处么？” 

朱武回答得十分艰难：“……我只能看出，这可能与他有些关联……我并不敢确认。倒是前日听德妃言语，应有替你寻求诊治的意思，他没有同意么？” 

苍摇头。“并未。自我禁足后，他未曾来过。” 

“唔……如此，倒叫我羡慕。看来他不来搅扰你，势必就是来搅扰我了。” 

“……不如说，是他对你有所期许吧。” 

“哈！他这‘期许’有时真令人敬谢不敏啊。” 

朱武背过手去，目光随意一落，脸色登时变化。苍随之看去，就见不远处，伏婴师一手牵着迷迷瞪瞪的赦生童子，向他二人行礼。 

“见过皇后，还有……太子。” 

苍心内一凛，脸上却不显现。伏婴师何时到来，他竟丝毫没有觉察。 

“赦生！”朱武全副心神都放在赦生童子身上，蹲下身道，“来，到父亲这里来。” 

小赦生童子茫然地看看拉着自己的人，又看看远处的朱武，最后看了看夹在自己和父亲之间的另一个人……那个人静静地站在那里，烛火之光朦胧地洒在他的身上，有一种说不出来的感觉……赦生童子正要往父亲那里走去，突然被伏婴师拽住了。 

“公子不是要回去吗？太子在和皇后说话，打扰到他们就不好了。” 

朱武霍地站起：“伏婴师，你什么意思！” 

“太子何必生气，您与皇后，不正是相谈甚欢么。”伏婴师道，“您要真是挂心公子，就该问他是如何跑出来、又为何身边无人看顾。” 

“你……” 

感知到朱武骤然蹿升的魔气，肚腹中的异物兴奋异常，恶劣而欢欣地又翻了一圈。苍紧掐掌心，强自镇定，插话道：“贵妃若要回去，替我向魔皇告假。”说罢意欲绕过伏婴赦生二人离开，伏婴却不肯让路。 

“皇后的请求，伏婴师自然义不容辞，不过……”他缓缓绽出一个极柔美又极危险的笑，“弦首的困扰，只怕根源就在魔皇。其实依伏婴师之见，不如向魔皇秉明情由，顺便也可一问，这缠身的魔气是从何处来，又该以何种办法除去。” 

朱武怒道：“你偷听我们谈话？！” 

“魔元道元两相冲，天长日久，更会引人魔化，就如同……曾经的贤妃一样。”伏婴师并不理会他，“我想皇后也不愿见此景吧。” 

“……那就多谢贵妃指点了。” 

“指点不敢当。只是当初无论如何都想不到，有朝一日竟能同弦首平心静气对谈……就当是伏婴师的关怀之意了。” 

腹下坠沉绞转，魔气分散，几乎要逆行经脉。苍垂目，掩住眸中痛楚之色：“贵妃只要与我说这些吗？” 

“哦，阻了皇后的路，是我疏忽了。”伏婴师让开一道，忽而又说，“请恕伏婴师多嘴，皇后久居深宫，大概对魔界了解不深，异度典籍曾有记载，若魔元扎根体内，吸取被寄宿者的真元及营养，或将生长灵识，形成……魔胎……” 

“伏婴师，够了！”朱武忍无可忍，冲上前去制止他。谁料，苍两眼猛地一闭，口中竟呕出一大口鲜血，将伏婴师胸前衣料染成一片血红；身躯彻底脱力，软软地向后栽倒。 

朱武大惊失色，正要将他接住，不想身后绕来另一双手，把人稳稳抱在怀中。 

伏婴师行礼：“见过魔皇。” 

变故来得太过突然，跟在弃天帝身后的宫人们非常自觉，哗啦啦跪了一整条回廊。 

弃天帝低头看去，苍还留有一些意识，只是两眼空茫，一手本能般揪住他的衣领，已在昏迷边缘了。 

魔焰瞬间暴涨。苍痛吟一声，神志模糊间将自己蜷得更紧。 

“站住！” 

本想偷溜的朱武立时止步。他抬起头，弃天帝那张美得盛气凌人的面孔上，异色双眼死死盯住自己，怒火几乎要把他焚灭。朱武毫不怀疑，假如他此刻真有刀剑在手，一定会将自己狠狠砍成两半。 

然而，不知从哪里生出的勇气，朱武头一次正视他盛怒时的目光。赦生童子悄悄跑了过来，拉住了他的手。 

灯烛尽灭，四下一片死寂。 

苍的手垂落下来，彻底昏死过去。在两位绝世强者的魔气冲击之下，他能坚持至此，已非常人了。 

弃天帝终究没有在众人面前发难，抱着苍回转青宫，朱武亦带着赦生童子飞快逃离现场，其余诸人均作鸟兽散开。廊下恢复平静，好像什么也没有发生过。 

<br/>

雪依然在下，夜却更深了。伏婴师没有离开，他拢了拢身上的毛边外袍，很快就等到了另一个人。 

“咦，贵妃怎么在这儿？”断风尘佯装懵懂，“听说魔皇发了好大的火，不知怎的牵扯到皇后，现下往青宫去了……呀！你的外袍……” 

“淑妃，不必与我虚与委蛇了。”伏婴师静静道，“若苍真诞下魔皇的子嗣，你我到时又该如何呢？” 

断风尘吓了一跳，张了张口，却发不出任何声音，许久才说：“……哈哈，贵妃你、莫不是在说笑吧……” 

“男身孕子，的确闻所未闻……”少见地，伏婴师没有露出他那成竹在胸、令人胆寒的笑，甚至断风尘从他的语气中，品味出了一丝厌烦。 

“但愿，是我错判了吧。”
